亞洲北約》日本防衛相岸信夫提議辦美日印澳4國防長會議

抵抗中國威脅 岸信夫提議加碼辦美日印澳4國防長會議

日本防衛相岸信夫。（歐新社）

2020/10/07 20:11
〔駐日特派員林翠儀／東京7日報導〕日本防衛相岸信夫今天首次與美國國防部長艾斯培（Mark Thomas Esper）進行首次電話會談，雙方除了確認進一步加強日美同盟之外，岸信夫也提議比照甫於東京落幕的美日印澳4國外長會議，召開4國防長會議，日媒報導，這項提議也是劍指中國。

6日剛在東京落幕的美日印澳4國外長會議，透過4方的安全對話加強在印太地區合作，以對抗中國日益擴張的勢力。會談中，4國外相不但對於合作推動日本提倡的「自由且開放的印太地區」構想，並擴大到更多國家的重要性達成共識，也同意大致每年一次定期召開會議，未來若再加以制度化，很可能發展為一個正式的安保戰略論壇。

日本外相茂木敏充在會談中雖然沒有像美國國務卿龐皮歐一樣，對著中國炮火四射，但卻難以隱藏日方在舉辦4方安全對話的積極性，畢竟「自由且開放的印太地區」的構想，原本就是由前首相安倍晉三所提出。

初次入閣即擔任防衛相的岸信夫，積極度也不輸給他的胞兄，日本放送協會（NHK）報導，岸信夫今天與艾斯培通話時，即表達有意舉辦美日印澳防長會議的意願。目前4國間並沒有防相的4方對話。

每日新聞也報導，岸信夫6日在富士電視衛星台的節目中也提到，希望舉辦4國防長會談以深化日美印澳安全保障面的合作。岸信夫雖然表示，目前還沒有具體的計畫，但他認為，美印澳是日本重要的伙伴，日本政府內部必須先就此考慮該如何進行。報導指出，隨著中國加強海洋擴張，岸信夫似乎正在考慮如何在海上安全進行合作。

産経新聞社：結合日美台防守「第一島鎖」圍堵中國

米国が「世界最大の海軍」の称号を中国に明け渡した。９月に米国防総省が発表した報告書で公になった。膨張する中国海軍にどう対処するのか。軍事専門家の間では、日本を含む「第１列島線」に対艦ミサイルの“鎖”を構築するのが有効だとの議論が進んでいる。
（外信部 田中靖人）

【被喻為「亞洲版北約」！】美日澳印 4 國會議共同「打中」，蓬佩奧：這時機格外重要

美國國務卿蓬佩奧 6 日抵達東京，將與日本首相菅義偉、澳印日三國外交部長會面，《路透》（Reuters）報導分析，這次四邊會議（Quad）正逢中美緊張關係，推估美國意圖藉此提升印太地區盟友關係，以抵抗中國獨攬區域影響力。

由於美國總統川普（Donald Trump）2 日確診，蓬佩奧繼 2019 年 7 月後再度參訪亞洲，原本打算連同到訪蒙古和韓國，但原定 6 天行程隨後縮減至在日本待 1 個整天，7 日再與菅義偉談話。

蓬佩奧抵日 美擬設亞洲北約抗陸

美國國務卿蓬佩奧昨晚抵達日本東京參加美日印澳四國外長會議。美國之音報導表示，蓬佩奧稱希望四國外長會談會有「重大宣布」，而蓬佩奧在登機出發前強調，他曾和總統川普進行長時間的交談，川普給他具體的最新指示。據了解，美國可能利用這次機會，宣布在印太建立「亞洲北約聯盟」或類似安全組織，「共同合作對抗中國」。

蓬佩奧在登機前接受媒體訪問時，有記者問他，是否有機會順道訪問台灣，蓬佩奧並未正面回應。不過，他表示，啟程前和整個國安團隊一起與在醫院治療的總統進行電話會議，川普因而可充分掌握全球局勢的最新發展。

蓬佩奧還說，川普特別對他這次日本之行做出「最新指示」，他期待執行這些指示，並正為可能發生的一切事情做好準備，蓬佩奧表示，在會談中川普情緒高昂，但拒絕透露談話的內容。

他強調，美國為美日印澳四邊合作機制做出了長時間的準備。四國外長將著重討論印太地區面臨的緊迫議題。華盛頓希望這次四邊合作機制外長會議可以取得重大成果，並做出影響區域安全穩定的重要聲明。不過，四方在擬定相關方案後還需要與本國領導人磋商和再確認，確保方案能夠被正確理解和執行。

台灣應積極爭取加入「亞洲小北約」
林瀚城
發布 2020.10.07 | 13:14 | 更新 2020.10.07 | 13:15

隨著中國的崛起，部份亞洲國家對中國的優勢地位心存憂慮，居心處慮設法對中國實施遏制。美國國務卿蓬佩奧於10月6日風塵僕僕趕到日本短暫訪問，同時，日本、美國、印度和澳大利亞四國外長在日本東京開會討論印太局勢和中國威脅，美國在亞洲組建小北約的傳聞日趨成熟。事實上，第一次四方會談早在2004年即展開，但因受到中國強大阻力，地區夥伴國團結度不足、導致參與國家意興闌珊，四方會談幾乎無疾而終。近年隨著美中關係的惡化，川普政府在2017年重啟四方會談，不但提升會談層級，且有意將成員擴大。

美國一向重視亞太安全，川普政府利用「北大西洋公約組織」架構，在亞洲構建以美國主導的軍事同盟，卻受中國為主部份國家反對。美國國務院亞太事務助理國務卿史達偉在10月2日說 : 美、日、印、澳四國將就一系列共同關注的區域問題進行討論，包括中國在南海以及香港的政策，四國外長將通過此次會議重申維持自由、開放和包容的印度太平洋地區的重要性。史達偉還在簡報會上說明「四方會談機制」的意義和性質。他說，「四方會談機制」是一個非正式的組織，史達偉的談話似乎是對有關美國考慮與亞太國家建立「亞洲小北約」的報導的回應。

台灣因地處第一島鏈重要地位，傳聞美國有意將我國列入「亞洲小北約」成員，據「美國之音」報導，蓬佩奧對《日經亞洲評論》說：「我們一旦把我們所做的機構化，--------我們四方一起，我們可以開始建造一個真正的安全框架。」他還說，「其它國家」在適當時候也可以成為這個架構的一部分。」蓬佩奧的說明中並未指出「其它國家」係指哪些國家，但卻語露玄機，在中國軍機連續數十日「演訓」，騷擾台灣空域的情況之下，美國政府高層數度聲明一旦中國對台灣進行武力攻擊，美國不會坐視不理，至於要如何協助防衛台灣並未明確說明。

實際上，中國對台灣參與國際組織的打壓無所不用其極，美國與我國目前並無邦交，也未明訂有關協防或有關軍事防衛的任何公約或雙邊協議，現行的美國國內法《臺灣關係法》並不保證美國會在中國襲擊或入侵台灣時進行軍事干預，因此，遇有戰事縱令美國有意出兵協防台灣亦師出無門，因而美國藉由邀請台灣加入「亞洲小北約」若能成功，則日後不但可實踐協防台灣不被共產中國侵略的承諾，進而確保第一島鏈完整無缺。至於對「亞洲小北約」成員國的資格勢必模糊處理。

「亞洲小北約」的構想在國際普遍對中國不滿的環境下應該可順利組成，但台灣是否能加入則尚需美國鼎力相助，但國內統派人士如馬英九、蘇起等人對美國協防台灣仍高度質疑，對台灣與美國的關係為害甚大，不利台灣加入國際組織，實際上，若能與美國、日本、印度和澳大利亞等民主國家結成聯盟對抗中國強權，不但能確保國家安全不受侵犯，在防疫成功，廣受國際讚揚的盛況下，台灣的國際地位大幅提升勢將指日可待。

岩啦 飛起個左膠文在寅

韓國不再第一島鏈之內
影響不大

南韓
金仔

蓬佩奧訪日參加美日印澳四方對話 中國批「亞洲小北約」奉行冷戰思維
2020年10月6日

REUTERS

美國國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）東京時間今天（10月6日）凌晨抵達日本，他此行重點是參加美國、日本、印度及澳洲外長的「四方安全對話」（Quadrilateral Security Dialogue，簡稱Quad）會議。

「四方安全對話」是美國、日本、澳大利亞和印度四國建立的一個非正式戰略論壇。除蓬佩奧外、日本外相茂木敏充、澳洲外交部長潘恩（Marise Payne）、印度外交部長蘇傑生（Subrahmanyam Jaishankar）也確定出席。

媒體在蓬佩奧登機前問他是否會過境台灣，蓬佩奧並未正面回應，只是表示「你已看到我們的行程」。

蓬佩奧抵達日本後已與日本外相茂木敏充舉行會談。他還將會見日本新首相菅義偉。

美國國務院亞太事務助理國務卿史達偉在10月2日說 : 美、日、印、澳四國將就一系列共同關注的區域問題進行討論，包括中國在南海以及香港的政策

預北泡金仔join好過啦

不了

打狗怎能少了我

打 給我往死裡打

韓國

加埋台灣

係劍指中國就叫埋台灣啦